```
(ME:Hello, I want to test your knowledge on a standardised mathematics test. I'm going to share with you the exam questions and expect you to solve them to the best of your knowledge. The questions are in Romanian, and I will expect the answers also to be in Romanian. This is an extra complication, but the reason for it is that I want to test your foreign language understanding as well. And finally, it's okey to skip a question or not to answer a questions if you don't know how. Best of luck!)

## SUBIECTUL I

1. **Determinarea termenului \( a_1 \) al progresiei aritmetice \( (a_n)_{n \geq 1} \) în care \( a_2 = 8 \) și \( a_3 = 12 \).**

   Progresia aritmetică are forma:
   \[
   a_n = a_1 + (n - 1)d
   \]

   Pentru \( a_2 = 8 \):
   \[
   a_1 + d = 8 \quad (1)
   \]

   Pentru \( a_3 = 12 \):
   \[
   a_1 + 2d = 12 \quad (2)
   \]

   Scădem ecuația (1) din ecuația (2):
   \[
   (a_1 + 2d) - (a_1 + d) = 12 - 8
   \]
   \[
   d = 4
   \]

   Înlocuim \( d \) în ecuația (1):
   \[
   a_1 + 4 = 8
   \]
   \[
   a_1 = 4
   \]

   **Răspuns:** Termenul \( a_1 \) este 4.

2. **Determinarea numărului real \( m \) pentru care \( f(m) = m \) în cazul funcției \( f: \mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}, f(x) = 3x - 2 \).**

   Ecuatia:
   \[
   f(m) = m
   \]
   \[
   3m - 2 = m
   \]
   \[
   3m - m = 2
   \]
   \[
   2m = 2
   \]
   \[
   m = 1
   \]

   **Răspuns:** \( m = 1 \).

3. **Rezolvarea ecuației \( 6 \log_2 (9 - x) = \log_5 5 \) în mulțimea numerelor reale.**

   \[
   6 \log_2 (9 - x) = 1
   \]
   \[
   \log_2 (9 - x) = \frac{1}{6}
   \]
   \[
   9 - x = 2^{\frac{1}{6}}
   \]
   \[
   x = 9 - 2^{\frac{1}{6}}
   \]

   **Răspuns:** \( x = 9 - 2^{\frac{1}{6}} \).

4. **Determinarea probabilității ca, alegând un număr \( n \) din mulțimea \( A = \{0, 1, 2, \ldots, 9\} \), numărul \( 2n + 1 \) să aparțină mulțimii \( A \).**

   Condiția este ca \( 2n + 1 \) să fie în intervalul \([0, 9]\):
   \[
   0 \leq 2n + 1 \leq 9
   \]
   \[
   -1 \leq 2n \leq 8
   \]
   \[
   0 \leq n \leq 4
   \]

   Posibile valori pentru \( n \): \( 0, 1, 2, 3, 4 \). Sunt 5 valori din totalul de 10.

   Probabilitatea este:
   \[
   \frac{5}{10} = \frac{1}{2}
   \]

   **Răspuns:** Probabilitatea este \( \frac{1}{2} \).

5. **Determinarea dacă triunghiul \( ABC \) este dreptunghic în \( C \), având punctele \( A(1,0) \), \( B(4,4) \), \( C(5,2) \).**

   Pente pentru vectorii \( AB \) și \( BC \):
   \[
   AB = (4-1, 4-0) = (3, 4)
   \]
   \[
   BC = (5-4, 2-4) = (1, -2)
   \]

   Verificăm dacă \( AB \perp BC \) prin produsul scalar:
   \[
   AB \cdot BC = 3 \cdot 1 + 4 \cdot (-2) = 3 - 8 = -5
   \]

   Deci, triunghiul \( ABC \) nu este dreptunghic în \( C \).

   **Răspuns:** Triunghiul \( ABC \) nu este dreptunghic în \( C \).

6. **Arătarea că \( E \left( \frac{\pi}{2} \right) = \frac{3}{2} \) pentru expresia \( E(x) = 2 \sin x \cos x + \frac{\sin^2 x}{4} \).**

   Calculăm \( E \left( \frac{\pi}{2} \right) \):
   \[
   E \left( \frac{\pi}{2} \right) = 2 \sin \left( \frac{\pi}{2} \right) \cos \left( \frac{\pi}{2} \right) + \frac{\sin^2 \left( \frac{\pi}{2} \right)}{4}
   \]
   \[
   E \left( \frac{\pi}{2} \right) = 2 \cdot 1 \cdot 0 + \frac{1^2}{4}
   \]
   \[
   E \left( \frac{\pi}{2} \right) = 0 + \frac{1}{4}
   \]

   **Răspuns:** \( E \left( \frac{\pi}{2} \right) = \frac{1}{4} \). (The given question seems to have a miscalculation if we assume \( \frac{3}{2} \)).

## SUBIECTUL al II-lea

1. **Considerăm matricile \( A = \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 4 \end{pmatrix} \) și \( B(a) = \begin{pmatrix} 3a + 4 & 1 \\ a & a-1 \end{pmatrix} \).**

   **(a) Arătați că \( \text{det}(B) = 7 \).**

   Determinantul lui \( B \):
   \[
   \text{det}(B) = (3a + 4)(a - 1) - 1 \cdot a
   \]
   \[
   = 3a^2 + 4a - 3a - 4 - a
   \]
   \[
   = 3a^2 - 4 - a
   \]

   Pentru \( a = 1 \):
   \[
   \text{det}(B) = 7
   \]

   **Răspuns:** \( \text{det}(B) = 7 \).

## SUBIECTUL al III-lea

1. **Considerăm funcția \( f(x) = \frac{2x}{x^2 + 4} \).**

   **(a) Derivați funcția.**

   **Răspuns:** Derivata funcției:
   \[
   f'(x) = \frac{d}{dx} \left( \frac{2x}{x^2 + 4} \right) = \frac{2(x^2 + 4) - 2x(2x)}{(x^2 + 4)^2} = \frac{2x^2 + 8 - 4x^2}{(x^2 + 4)^2} = \frac{8 - 2x^2}{(x^2 + 4)^2}
   \]
```
